[滄海遺珠專訪] 導演歐文傑：我在年輕示威者身上學了很多

6月12日下午4時多，《十年》（方言）、《樹大招風》導演歐文傑身處金鐘：「當時全部係防暴，喺度放催涙彈，我好似突然被包圍咁，我已經高舉雙手，都俾防暴打咗一棍，佢望一望我，見我無反應，都呆一呆，我舉晒手，又無鬧佢呀。跟住我打斜角咁走，同時見到年輕示威者俾幾個防暴打緊，有個女仔跌低咗，朋友即刻扶起……」不說，還以為他在拍一場槍戰。

那個早上，歐文傑清晨6點便來到政府總部：「有班人在唱聖詩，我企喺度聽，那畫面很有感受，都控制不到，眼淚係咁流，覺得香港好悲慘、淪落，點解會有班人要咁樣去唱聖詩。」他說早上很平靜，一心要在現場拍點錄像。

「大約兩點幾，遇到以前一個學生，佢同同學戴晒頭盔、眼罩，話好危險，仲俾個口罩我戴，無耐突然另一邊開始起哄。」他當時看不到前方情況，只是被人潮推著往前行：「一路行，去到橋底大台位，自己喺中間那排，後來聽到有個阿伯同班後生講話想行上前、等我嚟，班後生同佢講：『你唔好啦，你咁大年紀，你留喺後面啦，我哋喺前面得喇。』其實佢哋都好驚，但都擔心年紀大嗰啲有危險。」

歐文傑後來收到朋友短訊說在金鐘地鐵站，因為擔心她，打算行過去：「點知警察突然加速衝向前， 結果我變咗企喺第一排，突然被防暴包圍。」他說當時只戴著口罩，已收起手機，高舉雙手，警察都一棍打在他手臂：「嗰次係人生第一次諗，自己係咪有機會死。」他說，眼見不少示威者很年輕，而且只穿便服，身上沒有任何裝備：「警察係咁掟 （催涙彈） ，當時好多人喺現場呀，我最擔心係如果大家奔走，有人跌倒，然後人踩人。」警察呼喝叫示威者離開，有示威者把空的膠水樽掟向警察：「睇住佢哋咁，心諗警察係full gear （全副裝備），掟個水樽佢哋又唔會痛嘅，然後就見到警察用警棍打示威者……」

他見斜角有路，馬上離開現場，但之後一直無法消化當日的情緒：「我也只能顧住自己而走，幫唔到佢哋 （年輕人）， 之後一路反思可以為佢哋做到啲乜。」這種無力的感覺，短短1個月，他前後經歷了三次。

發佈日期: 10.07.19

佢一向都
不過我唔中意睇樹大招風

推